---
title: "Projet Assurance non vie"
author: "BEN YOUSSEF Ghada, GOTTFARSTEIN Camille, LIN Océane"
date: "3 Avril 2020"
output:
  pdf_document:
    extra_dependencies: xcolor
    keep_tex: yes
    number_sections: yes
    toc: yes
    latex_engine: xelatex
  word_document:
    toc: yes
  html_document:
    df_print: paged
    toc: yes
header-includes:
- \usepackage{booktabs}
- \usepackage{longtable}
- \usepackage{array}
- \usepackage{multirow}
- \usepackage{wrapfig}
- \usepackage{float}
- \usepackage{colortbl}
- \usepackage{pdflscape}
- \usepackage{tabu}
- \usepackage{threeparttable}
- \usepackage{threeparttablex}
- \usepackage[normalem]{ulem}
- \usepackage{makecell}
- \usepackage{xcolor}
---

\newpage
```{r setup, echo = FALSE, message=FALSE, warning=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = FALSE, message=FALSE, warning=FALSE)
library(readr)
library(car)
library(kableExtra)
library(knitr)
library(ggplot2)
library(scales)
library(lattice)
library(caret)
library(MASS)
library(gridExtra)
library(stringr)
library(dplyr)
```

# Introduction

  L’assurance non-vie, par opposition à l'assurance vie et à la prévoyance, regroupe les opérations d’assurance qui n’ont pas pour objet la vie de l’assuré, sa santé ou son épargne. Elle est donc principalement composée des assurances de choses ou de biens, d'assurances de responsabilité ou de dettes.
  
  Le titulaire du contrat paye une prime commerciale. Cette prime correspond à la prime pure augmentée du chargement (frais d'acquisition, d'entrée, d'encaissement, de gestion et de règlement) et de la marge bénéficiaire. Le calcul de la prime pure a pour but d'évaluer, pour chaque assuré, le montant attendu des sinistres pour la période d'assurance étudiée. Nous allons tenter de déterminer cette prime pure. 
  
  Lorsqu’un client souhaite souscrire à un nouveau contrat d’assurance, l’assureur doit déterminer la prime que l’assuré devra payer en fonction de certaines caractéristiques. Cette prime reflète le coût d’un assuré au cours d’une certaine période; elle doit être à la fois suffisamment élevée pour que la compagnie d’assurance puisse prendre en charge un éventuel sinistre, dont le coût peut être élevé, subi par l’assuré et à la fois suffisamment basse pour que l’assuré accepte de signer le contrat et qu’il ne parte pas dans une autre compagnie d’assurance.
  
  Or, le coût d’un assuré n’est pas connu au moment du calcul de la prime. Il faut donc utiliser des méthodes statistiques pour essayer d’estimer ce coût au mieux en s’appuyant sur certaines caractéristiques de l’assuré.
  
  D’un point de vue statistique, estimer la prime revient à effectuer une régression d’une variable réponse Y, représentant le coût de l’assuré, sur un ensemble de variables explicatives X, représentant les caractéristiques de l’assuré.
  
  Nous allons effectuer, dans ce projet, plusieurs GLM afin d'en retenir deux qui permettront de modéliser, d'une part, le nombre de sinistres d'un assuré puis, d'autre part, le coût des sinistres, en fonction de plusieurs paramètres détaillés par la suite.
  
  **Comment s'expriment le nombre de sinistres et le coût des sinistres en fonction des différentes caractéristiques des assurés ?**  
  
  Pour cela, nous allons, dans une première partie, réaliser une étude générale des données, pour modéliser, par la suite dans une deuxième partie, le nombre et le coût des sinistres à travers des GLM, afin de passer enfin à un commentaire de l'ajustement des données aux modèles proposés. Dans un dernier temps, on essaiera d'effectuer des prédictions à l'aide des modèles trouvés. 
  
\newpage


# Etude des données

## Description des données

  Nous avons récupéré la base de données sur le site https://freakonometrics.hypotheses.org/978?fbclid=IwAR0CHJeOI_n9G31WSuh5HJ4lwRu2ZYK5YRfsBgjACRtwRbItpnrabQyKzbY 
  
  Les données représentent un portefeuille d'assurés en assurance automobile. Chaque observation concerne une police. Pour chaque assuré, nous avons l'âge, le sexe, la fréquence de paiment, le type de profession, le nombre d'années depuis l'obtention du permis, et bien d'autres données.
  
  Notre base de données comportent 22 variables et 39 075 observations. 
  
  Les variables sont :
  
- **numeropl**: Numéro du contrat
- **debut_pol**: Début du contrat
- **fin_pol**: Fin du contrat
- **freq_paiment**: Fréquence de paiement; 2 modalités : "mensuel", "annuel"
- **langue**: Langue parlée par l'assuré; 2 modalités : "F" (Français), "A" (Autre)
- **type_prof**: Profession de l'assuré; 10 modalités : "Technicien", "Ingénieur", "Infirmière", "Avocat", "Hockeyeur", "Informaticien", "Actuaire", "Médecin", "Professeur", "Autre"
- **alimentation**: Alimentation de l'assuré; 3 modalités : "Carnivore", "Végétarien", "Végétalien"
- **type_territoire**: Type de territoire de l'assuré; 3 modalités : "Semi-urbain", "Urbain", "Rural"
- **utilisation**: Usage de la voiture; 3 modalités : "Travail-occasionnel", "Travail-quotidien", "Loisir"
- **presence_alarme**: Présence ou non d'alarme dans la voiture; 2 modalités : "Oui", "Non"
- **marque_voiture**: Marque de la voiture de l'assuré; 31 modalités : "VOLKSWAGEN", "RENAULT", "GM", "HONDA", "FORD", "PEUGEOT", "TOYOTA", "NISSAN", "FIAT", "AUDI", etc...
- **sexe**: Sexe de l'assuré
- **cout1**: coût 1 du sinistre 
- **cout2**: coût 2 du sinistre 
- **cout3**: coût 3 du sinistre 
- **cout4**: coût 4 du sinistre 
- **cout**: Coût total des sinistres, variable cible pour le modèle de sévérité
- **nbsin**: Nombre de sinistre, variable cible pour le modèle de fréquence
- **exposition**: Probabilité que l'assuré soit exoisé à un accident
- **age**: Age de l'assuré
- **duree_permis**: Durée du permis de conduire de l'assuré en années
- **annee_vehicule**: Année du véhicule de l'assuré


Voici un aperçu de la base de données initiale :

```{r importation donnees}
fichier <- read_delim("donnees.csv", ";", 
    escape_double = FALSE, locale = locale(encoding = "WINDOWS-1252"), 
    trim_ws = TRUE)

kable(head(fichier[,1:10]), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Aperçu de la base de données initiale") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 4,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
kable(head(fichier[,11:22]), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Aperçu de la base de données initiale (suite)") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 4,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```

## Traitement des données
### Nettoyage de la base de données

  Notre base a nécessité quelques nettoyages au niveau des variables, notamment pour les variables durée du permis et coût. 
  
  En effet, certains assurés avaient une **duree_permis** supérieure à leur âge, ce qui est impossible. Pour cela, nous avons supprimé ces observations. Après ces suppressions, nous avons encore remarqué que, par exemple, un assuré âgé de 18 ans avait une durée de permis de 17 ans, ce qui est aussi inimaginable, ce qui voudrait dire que l'assuré avait eu son permis à 1 an... Impossible! Pour faire face à ce problème, nous avons calculé l'âge du permis et nous avons supprimé les âges inférieurs à 17 ans (puisqu'en France, nous pouvons passer le permis dès l'âge de 17 ans). De plus, nous avons remplacé les NA par des zeros pour la variable cible **cout**.

```{r nettoyage donnees}
donnees <- fichier[,-c(13:16)]
#remplacer les NA par des zeros pour la variable cible cout 
donnees$cout <-replace(donnees$cout,is.na(donnees$cout),0)
#calcul diff age - duree permis
#donnees$duree_permis_an <- round(donnees$duree_permis/12,0)
donnees<-donnees[donnees$age>=donnees$duree_permis,]
donnees$age_permis<-donnees$age-donnees$duree_permis
donnees<-donnees[donnees$age_permis>=17,]
```

  Nous avons aussi remarqué que la variable **cout** de la base de données présentait plusieurs valeurs extrêmes à travers une comparaison de la médiane et de la moyenne de cette variable:
  
```{r on enleve les couts extremes}
summary(donnees$cout)
donnees=subset(donnees, cout<10000)
```

  Nous avons donc décidé de limiter notre base de données aux observations dont le coût est inférieur à 10000; une étude ultérieure étant nécessaire pour traiter les autres valeurs jugées extrêmes, étude que nous n'avons pas incluse ici. Ensuite, il a fallu catégoriser les variables continues afin de n'avoir que des variables qualitatives. On a alors créé les variables **age_cat**, **duree_permis_cat**, **annee_vehicule_cat** et **exposition_cat**.

```{r categorisation et visualisation des variables categorielles}

#catégoriser les variables

#age
donnees$age_cat<-cut(donnees$age,breaks=c(-Inf, 35, 50,65, Inf),labels=c("18-35","36-50","51-65","65+"))
# table(donnees$age_cat)

#duree permis
donnees$duree_permis_cat <- cut(donnees$duree_permis,breaks=c(-Inf,6,15,35 ,Inf) , labels = c("Jeunes conducteurs" , "Moyennement experimentes" , "Experimentés" , "Vieux conducteurs"))
# table(donnees$duree_permis_cat)

#annee vehicule
donnees$annee_vehicule_cat <-cut(donnees$annee_vehicule,breaks=c(-Inf,1965,1985,1995,Inf),labels=c("tres ancien vehicule","ancien vehicule","vehicule assez nouveaux","nouveau vehicule"))
# table(donnees$annee_vehicule_cat)

#exposition
donnees$exposition_cat <-cut(donnees$exposition,breaks=c(-Inf,0.25,0.50,0.75,Inf),labels=c("Risque d'exposition faible","Risque d'exposition moyen","Risque d'exposition élevé","Risque d'exposition très élevé"))
# table(donnees$exposition_cat)

kable(summary(donnees[,20:23]), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Variables catégorisées") %>%
kable_styling(position = "center",font_size = 4,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```

  Pour les variables catégorielles, il est important de bien choisir la classe de référence afin de pouvoir procéder par la suite aux GLM.

```{r choix variables de reference}
donnees[sapply(donnees, is.character)] <- lapply(donnees[sapply(donnees, is.character)], as.factor)

#Indiquer les modalités de référence
donnees$age_cat <- relevel(donnees$age_cat, ref = "36-50")

donnees$duree_permis_cat <- relevel(donnees$duree_permis_cat, ref = "Experimentés")

donnees$annee_vehicule_cat <- relevel(donnees$annee_vehicule_cat, ref = "vehicule assez nouveaux")

donnees$exposition_cat <- relevel(donnees$exposition_cat, ref = "Risque d'exposition très élevé")

donnees$freq_paiement <- relevel(donnees$freq_paiement, ref = "mensuel")

donnees$langue <- relevel(donnees$langue, ref = "F")

donnees$type_prof <- relevel(donnees$type_prof, ref = "Technicien")

donnees$alimentation <- relevel(donnees$alimentation, ref = "Carnivore")

donnees$type_territoire <- relevel(donnees$type_territoire, ref = "Semi-urbain")

donnees$utilisation <- relevel(donnees$utilisation, ref = "Travail-occasionnel")

donnees$presence_alarme <- relevel(donnees$presence_alarme, ref = "non")

donnees$marque_voiture <- relevel(donnees$marque_voiture, ref = "VOLKSWAGEN")

donnees$sexe <- relevel(donnees$sexe, ref = "M")

#nombre de sinistres --> entier :
donnees$nbsin <- as.integer(donnees$nbsin)

#selection variables
donnees <- donnees[,c(4:13,15,20:23)]

```

### Description des données

  Afin de clarifier les idées, nous visualisons ici le tableau des données sur lequel nous allons mener l'étude:

```{r visualisation donnees,fig.height=4.5,fig.width=4.5}
kable(summary(donnees[,1:8]), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Tableau de données") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 4,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
kable(summary(donnees[,9:15]), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Tableau de données (suite)") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 4,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```

## Visualisations graphiques

  Pour amorcer l'étude, il est nécessaire de procéder à une visualisation graphique des données. Nous représentons d'abord un histogramme afin de visualiser la concentration du nombre de sinistres puis des graphiques du nombre d'assurés en fonction des différentes variables.

```{r}
attach(donnees)

#nb_sin
plot0 <- hist(donnees$nbsin, main = "Concentration du nombre de sinistres", xlab = "Nombre de sinistres", ylab = "Concentration")

#freq paiement
plot1 <- ggplot(donnees, aes(x = freq_paiement,fill=freq_paiement)) + 
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Frequence de paiement")+
  ggtitle("Nombre d'assurés en fonction \n  de la fréquence du paiement") +
  theme(legend.position='none') + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 

#langue
plot2 <- ggplot(donnees, aes(x = langue,fill=langue)) + 
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Langue")+
  ggtitle("Nombre d'assurés en fonction \n  de la langue parlée ") + 
  theme(legend.position='none') + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 


#type profession
plot3 <- ggplot(donnees, aes(x = type_prof,fill=type_prof)) + 
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Profession")+ labs(fill = "") +
  theme(axis.text.x = element_blank()) +
  ggtitle("Nombre d'assurés en fonction \n de la profession de l'assuré") + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 


#alimentation
plot4 <- ggplot(donnees, aes(x = alimentation,fill=alimentation)) + 
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Alimentation")+
ggtitle("Nombre d'assurés en fonction \n de l'alimentation de l'assuré") +
  theme(legend.position='none') + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 


#type territoire
plot5 <- ggplot(donnees, aes(x = type_territoire,fill=type_territoire)) + 
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Territoire") +
ggtitle("Nombre d'assurés en fonction \n de la territoire de l'assuré") +
  theme(legend.position='none') + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 

#utilisation
plot6 <- ggplot(donnees, aes(x = utilisation,fill=utilisation)) + 
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Utilisation") +
ggtitle("Nombre d'assurés en fonction \n de l'usage de la voiture de l'assuré") +
  theme(legend.position='none') + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 


#presence alarme
plot7 <- ggplot(donnees, aes(x = presence_alarme,fill=presence_alarme)) + 
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Présence alarme ou non") +
  ggtitle("Nombre d'assurés en fonction de la \n présence d'alarme dans la voiture") +
  theme(legend.position='none') + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 


#sexe
plot8 <- ggplot(donnees, aes(x = sexe,fill=sexe)) + 
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Sexe") +
  ggtitle("Nombre d'assurés en fonction \n du sexe de l'assuré") +
  theme(legend.position='none') + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 


#exposition_cat
plot9 <- ggplot(donnees, aes(x=exposition_cat,fill=exposition_cat)) +
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Exposition") +
  ggtitle("Nombre d'assurés en fonction de \n l'exposition au risque de sinistre")+ labs(fill = "Exposition au risque de sinistre") +
  theme(axis.text.x = element_blank()) + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 


#cout
plot10 <- ggplot(donnees,aes(x=factor(""),y=cout))+geom_boxplot()+ xlab("")+
  geom_hline(aes(yintercept=median(cout, na.rm=T)), 
             color="red", linetype="dashed", size=1)+
  ylab("coût") +
  ggtitle("Coûts des sinistres des assurés") + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 

#plusieurs valeurs aberrants


#age_cat
plot11 <- ggplot(donnees, aes(x=age_cat,fill=age_cat)) +
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Age des assurés") +
  ggtitle("Nombre d'assurés en fonction \n de l'âge")+ labs(fill = "Age des assurés") +
  theme(axis.text.x = element_blank()) +
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 


#duree permis annees_cat
plot12 <- ggplot(donnees, aes(x=duree_permis_cat,fill=duree_permis_cat)) +
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Durée du permis des assurés") +
  ggtitle("Nombre d'assurés en fonction de \n la durée du permis des assurés")+ labs(fill = "Durée du permis") +
  theme(axis.text.x = element_blank()) + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 


#annee vehicule_cat
plot13 <- ggplot(donnees, aes(x=annee_vehicule_cat,fill=annee_vehicule_cat)) +
  geom_bar() +  ylab("Nombre d'assurés") + xlab("Année du véhicule") +
  ggtitle("Nombre d'assurés en fonction de \n l'année du véhicule des assurés")+ labs(fill = "Année du véhicule") +
  theme(axis.text.x = element_blank()) + 
  theme(
    panel.grid = element_blank(),
    panel.border = element_blank()
  ) 


```

```{r fig.height=3,fig.width=3.5}
par(mfrow = c(7,2))

plot1
plot2
plot3
plot4
plot5
plot6
plot7
plot8
plot9
plot10
plot11
plot12
plot13

```

  Regardons à présent le nombre de sinistres selon chaque marque de voiture puisque cette variable possède plusieurs classes:
  
```{r nombre de sinistres selon marque de voiture}
#marque voiture
nb_marque_voiture <- data.frame(sort(table(donnees$marque_voiture), decreasing = TRUE))
colnames(nb_marque_voiture)=c("marque_voiture","Nombre")
kable(nb_marque_voiture, format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Nombre de sinistre survenus en fonction de la marque de voiture") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 4,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```

_Interprétation :_  

  La majorité des assurés paie de façon mensuelle, parle français, travaille comme technicien(ne), est carnivore, se situe dans un territoire semi-urbain, utilise la voiture pour un travail occasionnel, possède une alarme dans la voiture, est un homme, a un risque d'exposition très élevé, est âgé entre 36 ans et 50 ans, est expérimenté en conduite et possède une voiture assez nouvelle voire nouvelle.  

  Le tableau nous montre le nombre de sinistres survenus en fonction de la marque de voiture. Nous observons, par exemple, que VOLKSWAGEN, RENAULT et GM sont le TOP 3 des marques de voitures où il y a le plus de sinistres. 

\newpage

# Modélisation des variables à l'aide de GLM

  Dans tout ce qui suit, le seuil de risque choisi est $\alpha=5\%$
  
## Séparation des donnéees d'apprentissage et de test

  Afin de tester les modèles GLM choisis plus tard, nous avons créé une base d'apprentissage **train** qui correspond à 75% de notre base de données initiale et une base **test**. Nous allons effectuer les GLM sur la base **train** et les utiliser afin d'essayer de prévoir **test**.

```{r separation des donnees train et test}
trainIndex <- as.vector(createDataPartition(donnees$nbsin,p=0.75,list=FALSE))

train <- donnees[trainIndex,]
print(c("dimension de la base de training : ", dim(train)))

# Base de test :
test <- donnees[-trainIndex,]
print(c("dimension de la base de test : ",dim(test)))

```

  Dans toute cette partie, nous ne considérons que la base **train**.
  
## Modélisation du nombre de sinistres

  Dans un premier temps, nous allons nous intéresser à l'étude du nombre de sinistres selon différents paramètres.
  
### Analyses graphiques 

  Nous allons pré-sélectionner les variables entrant en jeu dans la modélisation du nombre de sinistres intuitivement tout d'abord même si nous n'allons pas prendre en compte cette pré-sélection directement par souci de rigeur. Il convient pour ce faire de procéder graphiquement.
  
  Nous choisissons de représenter, dans chaque graphique, le nombre de sinistres selon les différentes classes d'une variable bien déterminée, en proportion. Par exemple, pour la variable **alimentation**, il y a trois classes : les _Carnivores_, les _Végétariens_ et les _Végétaliens_. Ces trois classes seront en abscisse. En ordonnée, pour chaque classe, est représentée une barre représentant la proportion des contrats avec sinistre contre les contrats sans sinistre. Cette méthode a été choisie pour qu'une classe dominante soit comparable à une classe non dominante.

```{r graphiques proportions sinistres par variable}
graph<-function(variable)
{
   var_sin=train[,c(variable,"nbsin")]
   avec= data.frame(cbind(subset(var_sin, nbsin!=0), "Oui"))
   sans= data.frame(cbind(subset(var_sin, nbsin==0), "Non"))
   avec=avec[rep(row.names(avec), avec[,2]), 1:3]
   colnames(avec) = c("X1","X2","X3")
   colnames(sans) = c("X1","X2","X3")
   var_sin=subset(rbind(avec, sans), select=c(X1, X3))
   a <- ggplot(var_sin, aes(x = X1, fill = X3)) +
      geom_bar(position = "fill") +
      xlab(variable) +
      ylab("Proportion de sinistres") +
      labs(fill = "Sinistre") +
      scale_y_continuous(labels = percent)+
      theme_light() +
      ggtitle(str_c("Proportion de sinistres par ", variable)) +
      theme(axis.text.x = element_text(size=5,angle=45),
            panel.grid = element_blank(),
            panel.border = element_blank()
      )
   return(a)
}
plot14=graph("freq_paiement")
plot15=graph("langue")
plot16=graph("type_prof")
plot17=graph("alimentation")
plot18=graph("type_territoire")
plot19=graph("utilisation")
plot20=graph("presence_alarme")
plot21=graph("marque_voiture")
plot22=graph("sexe")
plot23=graph("age_cat")
plot24=graph("duree_permis_cat")
plot25=graph("annee_vehicule_cat")
plot26=graph("exposition_cat")

```

```{r fig.height=3,fig.width=3.5}
par(mfrow = c(7,2))

plot14
plot15
plot16
plot17
plot18
plot19
plot20
plot21
plot22
plot23
plot24
plot25
plot26
```

  Nous remarquons à l'aide de ces graphiques, par exemple, que des variables telles que l'exposition, la marque de la voiture, l'âge du véhicule et la durée du permis semblent déterminantes. Pour la marque de voiture, par exemple, nous constatons que la fréquence de sinisre diffère considérablement selon la marque:

```{r frequence de sinistre selon marque}
#marque voiture
nbsin_sup1 <- train[train$nbsin>=1,]
nb_marque_voiture_sinistre <-data.frame(sort(colSums(round(prop.table(table(factor(nbsin_sup1$nbsin),nbsin_sup1$marque_voiture)),2)),decreasing = TRUE))
colnames(nb_marque_voiture_sinistre)="Fréquence"

kable(nb_marque_voiture_sinistre, format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Proportion des marques de voitures qui ont eu au moins un sinistre") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 4,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```

_Interprétation :_  

  Nous avons cherché à étudier le nombre de sinistres en fonction des variables candidates. Nous avons représenté plusieurs graphiques de la proportion de sinistres conditionnellement aux classes des variables.

  Nous avons réalisé un tableau de proportions pour la variable marque de voiture puisqu'elle beaucoup de modalités. Ce tableau confirme la variabilité du nombre de sinistres, a priori, selon la marque de voiture.

### GLM

  Nous allons procéder, dans cette partie, à la modélisation du nombre de sinistres conditionnellement aux variables selon différentes lois et de deux façons différentes.
  
  Tout d'abord, nous créons deux jeux de données différents. Le premier, que nous appelons **x**, est le jeu de données **train** expliqué précédemment tronqué de la variable cout qui ne servira pas dans la modélisation. Le deuxième, qu'on nomme **x_agr**, est **x** où la clé primaire est **nbsin**. En d'autres mots, **nbsin** rassemble dorénavant la somme de tous les sinistres pour lesquelles les autres variables sont identiques.

```{r donnees agregees et non agregees}
x=select(train, -c(cout))
x_agr=aggregate(nbsin ~ ., x, sum)
```

  Nous allons effectuer 3 GLM sur chaque jeu de données, respectivement **x** et **x_agr**. Le premier modèle considère la famille _quasipoisson()_, le deuxième la famille _poisson()_ et le troisième la famille _binomiale négative_. Nous avons choisi d'effectuer les GLM sur toutes les variables afin de ne pas en négliger. Le modèle retenu sera ajusté par la suite.
  
```{r glm nbsin}
glm_agreges_poisson <- glm(formula = nbsin ~ . , data = x_agr, 
                          family = poisson())
glm_agreges_binom=glm.nb(formula = nbsin ~ . , data = x_agr)
glm_agreges_quasi=glm(formula = nbsin ~ . , data = x_agr, 
              family = quasipoisson())
glm_nonagreges_poisson <- glm(formula = nbsin ~ . , data = x, 
                           family = poisson())
glm_nonagreges_binom=glm.nb(formula = nbsin ~ . , data = x)
glm_nonagreges_quasi=glm(formula = nbsin ~ . , data = x, 
                      family = quasipoisson())
```

  Afin de faire un choix parmi ces différents modèles, nous créons trois tabeaux récapitulant, respectivement, les différents AIC, les déviances résiduelles et le nombre d'itérations Fisher pour chaque modèle:
  
```{r aic glm nbsin}
recap_perf <- data.frame(array(NA,dim=c(3,2)))
colnames(recap_perf)<-c("Données agrégées","Données non agrégées")
row.names(recap_perf)<-c("Quasi Poisson","Poisson","Binomiale négative")

recap_perf[,1] <- c(glm_agreges_quasi$aic,glm_agreges_poisson$aic,glm_agreges_binom$aic)
recap_perf[,2] <- c(glm_nonagreges_quasi$aic,glm_nonagreges_poisson$aic,glm_nonagreges_binom$aic)

kable(recap_perf, format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "AIC des différents modèles") %>%
   kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```
  
```{r deviance glm nbsin}
recap_dev <- data.frame(array(NA,dim=c(3,2)))
colnames(recap_dev)<-c("Données agrégées","Données non agrégées")
row.names(recap_dev)<-c("Quasi Poisson","Poisson","Binomiale négative")

recap_dev[,1] <- c(glm_agreges_quasi$deviance,glm_agreges_poisson$deviance,glm_agreges_binom$deviance)
recap_dev[,2] <- c(glm_nonagreges_quasi$deviance,glm_nonagreges_poisson$deviance,glm_nonagreges_binom$deviance)

kable(recap_dev, format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Déviance résiduelle des différents modèles") %>%
   kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```

```{r fisher glm nbsin}
recap_iter <- data.frame(array(NA,dim=c(3,2)))
colnames(recap_iter)<-c("Données agrégées","Données non agrégées")
row.names(recap_iter)<-c("Quasi Poisson","Poisson","Binomiale négative")

recap_iter[,1] <- c(glm_agreges_quasi$iter,glm_agreges_poisson$iter,glm_agreges_binom$iter)
recap_iter[,2] <- c(glm_nonagreges_quasi$iter,glm_nonagreges_poisson$iter,glm_nonagreges_binom$iter)

kable(recap_iter, format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Nombre d'itérations Fisher des différents modèles") %>%
   kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```

  On remarque que le modèle ayant, à la fois, l'AIC le plus faible, la déviance résiduelle la plus faible et le nombre d'itérations Fisher le plus faible est le modèle binomial négatif sur données agrégées, où le nombre d'itérations de Fisher indique la vitesse de convergence du modèle. De ce fait, nous choisissons de modéliser le nombre de sinistres par ce modèle.

### Modélisation théorique

  Soit $Y_i$ le nombre de sinistres associé à l'assuré type $i$, $X_{i}$ le vecteur colonne contenant les caractéristiques des variables explicatives de notre modèle associé à l'assuré $i$, et $\beta$ le vecteur colonne correspondant aux paramètres du modèle.

  Nous souhaitons déterminer, pour un **assuré type** $i$ donné dont on connait les caractéristiques, le nombre de sinistres fonction de ces caractéristiques le plus vraisemblable c'est-à-dire $\mathbb{E}[Y_i| X_i]$. **Autrement dit, on prédit pour un groupe d'assurés ayant des caractéristiques et pas un seul assuré.** Nous avons choisi le modèle associé à une loi Binomiale négative. On a alors:
\[Y|X \sim BN(n,p)\] avec $n \in \mathbb{N}$ et $p \in ]0,1]$  

  La fonction de lien utilisée dans notre cas est la fonction $g(\mu)=log(\mu)$ tel que:
\[log(\widehat{Y}_i)=g(\mathbb{E}[Y_i| X_i])=\log(\mathbb{E}[Y_i| X_i])=X_i^\top\beta\]

  Autrement:
  \[\widehat{Y}_i=exp(X_i^\top\beta)\]

## Modélisation du coût

### GLM

  Nous allons procéder, dans cette partie, à la modélisation du coût conditionnellement aux variables selon différentes lois.
  
  Tout d'abord, nous créons un jeu de données que nous appelons **y** composé de la base **train** tronquée de la variable **nbsin** et des observations de coût négatif ou nul, qui pourraient poser problème dans la modélisation. Les données ici ne sont pas agrégées.
  
```{r pas de couts negatifs et pas de nbsin}
y=subset(train, cout>0)
y=select(y,-c(nbsin))
```
  
  Nous allons effectuer 2 GLM sur **y**. Le premier modèle considère la famille _gaussian()_, le deuxième la famille _gamma()_ avec fonction de lien la fonction inverse. Nous avons choisi d'effectuer les GLM sur toutes les variables afin de ne pas en négliger. Le modèle retenu sera ajusté par la suite.
  
```{r glm cout}
glm_cout_gauss=glm(formula=cout~. , data= y, family=gaussian())
glm_cout_gamma=glm(formula=cout~. , data= y, family=Gamma(link='inverse'))
```
  
  Afin de faire un choix parmi ces différents modèles, nous créons un tableau récapitulant les différents AIC, les déviances résiduelles et le nombre d'itérations Fisher pour chaque modèle:
  
```{r tableau AIC deviance et fisher}
recap <- data.frame(array(NA,dim=c(2,3)))
colnames(recap)<-c("AIC","Déviance résiduelle", "Itérations Fisher")
row.names(recap)<-c("Normale", "Gamma")

recap[,1] <- c(glm_cout_gauss$aic, glm_cout_gamma$aic)
recap[,2] <- c(glm_cout_gauss$deviance, glm_cout_gamma$deviance)
recap[,3] <- c(glm_cout_gauss$iter, glm_cout_gamma$iter)

kable(recap, format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Comparaison des deux modèles") %>%
   kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```
  
  On remarque que le modèle ayant, à la fois, l'AIC le plus faible et la déviance résiduelle la plus faible est le modèle de famille gamma même si la convergence est plus lente. De ce fait, nous choisissons de modéliser le coût par ce modèle.

### Modélisation théorique

  Soit $Y_i$ le coût associé à l'assuré $i$, $X_{i}$ le vecteur colonne contenant les caractéristiques des variables explicatives de notre modèle associé à l'assuré $i$, et $\beta$ le vecteur colonne correspondant aux paramètres du modèle.

  Nous souhaitons déterminer, pour un assuré $i$ donné dont on connait les caractéristiques, le coût en fonction de ces caractéristiques le plus vraisemblable. Nous cherchons d'abord $\mathbb{E}[Y_i| X_i]$. Nous avons choisi le modèle associé à une loi Gamma. On a alors:
\[Y|X \sim \Gamma(k,\lambda)\] avec $k, \lambda \in \mathbb{R}_+$

  La fonction de lien utilisée dans notre cas est la fonction $g(\mu)=1/\mu$ tel que:
\[\frac{1}{\widehat{Y}_i}=g(\mathbb{E}[Y_i| X_i])=\frac{1}{\mathbb{E}[Y_i| X_i]}=X_i^\top\beta\]

  Autrement dit:
  \[\widehat{Y}_i=(X_i^\top\beta)^{-1}\]

\newpage

# Ajustement et sélections des modèles

## Analyse ANOVA 

### Nombre de sinistres
  
  Nous appliquons la méthode _backward selection_ à travers plusieurs Anova _LR_ pour éliminer les variables non significatives.

```{r premier anova glm nbsin}
#premier modele
kable(Anova(glm_agreges_binom, test.statistic = "LR", type = 3), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Anova sur le premier modèle sur le nombre de sinistres") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```
  
  En effectuant une Anova sur le modèle, on remarque que la variable **langue** est particulièrement non significative. Supprimons cette variable du modèle.
  
```{r deuxieme anova nbsin}
glm1_nb_sinistres=glm.nb(formula = nbsin ~ . -langue, data = x_agr)
kable(Anova(glm1_nb_sinistres, test.statistic = "LR", type = 3), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Anova sur le deuxième modèle sur le nombre de sinistres") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```

  Dans ce modèle toutes les variables semblent significatives. 
  
  Réalisons un autre test: le test de _Wald_. Le test de Wald est un moyen de savoir si les variables explicatives d'un modèle sont significatives.
  
```{r wald nbsin}
kable(Anova(glm1_nb_sinistres, test.statistic = "Wald", type = 3), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Anova sur le deuxième modèle sur le nombre de sinistres : test de Wald") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```
  
  Nous remarquons que toutes variables semblent significatives dans ce modèle aussi. Nous nous contentons de ce modèle.

### Coût

  Nous appliquons aussi ici la méthode _backward selection_ à travers plusieurs Anova _LR_ pour éliminer les variables non significatives.

```{r premier anova glm cout}
#premier modele
glm_cout_gamma=glm(formula= cout~. , data= y, family=Gamma(link='inverse'))

kable(Anova(glm_cout_gamma, test.statistic = "LR", type = 3), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Anova sur le premier modèle sur le coût") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```
  
  
```{r modeles anova glm cout}
glm2_cout=glm(formula = cout ~ . -utilisation,
              data = y, family=Gamma(link='inverse'))
# Anova(glm2_cout, test.statistic = "LR", type = 3)

glm3_cout=glm(formula = cout ~ . -utilisation-sexe,
              data = y, family=Gamma(link='inverse'))
# Anova(glm3_cout, test.statistic = "LR", type = 3)

glm4_cout=glm(formula = cout ~ . -utilisation-sexe-type_territoire,
              data = y, family=Gamma(link='inverse'))
# Anova(glm4_cout, test.statistic = "LR", type = 3)

glm5_cout=glm(formula = cout ~ . -utilisation-sexe-type_territoire-alimentation,
              data = y, family=Gamma(link='inverse'))
# Anova(glm5_cout, test.statistic = "LR", type = 3)

glm6_cout=glm(formula = cout ~ . -utilisation-sexe-type_territoire-alimentation-presence_alarme,
              data = y, family=Gamma(link='inverse'))
# Anova(glm6_cout, test.statistic = "LR", type = 3)

glm7_cout=glm(formula = cout ~ . -utilisation-sexe-type_territoire-alimentation-presence_alarme-langue,
              data = y, family=Gamma(link='inverse'))
# Anova(glm7_cout, test.statistic = "LR", type = 3)

glm8_cout=glm(formula = cout ~ . -utilisation-sexe-type_territoire-alimentation-presence_alarme-langue-duree_permis_cat,
              data = y, family=Gamma(link='inverse'))
# Anova(glm8_cout, test.statistic = "LR", type = 3)

glm9_cout=glm(formula = cout ~ . -utilisation-sexe-type_territoire-alimentation-presence_alarme-langue-duree_permis_cat-age_cat,
              data = y, family=Gamma(link='inverse'))

```

  
  Réalisons un autre test: le test de _Wald_. Le test de Wald est un moyen de savoir si les variables explicatives d'un modèle sont significatives.
  
```{r wald cout}
kable(Anova(glm9_cout, test.statistic = "LR", type = 3), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Anova sur le 9eme modèle sur le coût") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```
  
  Nous remarquons que toutes les variables semblent significatives dans ce modèle aussi. Nous nous contentons de ce 9eme modèle composé de 5 variables : fréquence de paiement, type de profession, marque de voiture, année véhicule catégorielle et exposition catégorielle.

## Etude des déviances résiduelles

### Nombre de sinistres

```{r residus nbsin}
residus_nbsin <- residuals(glm1_nb_sinistres,type = "deviance") #résidus de déviance
plot(residus_nbsin^2, main = "Déviances résiduelles au carré \n pour le nombre de sinistres", xlab="Observations", 
     ylab="Déviances résiduelles au carré")
abline(h=1,col='2', lwd=3)

length(which(residus_nbsin^2>1))/length(residus_nbsin)
```

  En représentant les déviances résiduelles au carré $\delta^2_i$ du modèle représentant le nombre de sinistres, on remarque que la plupart des valeurs s'approchent de 0 et que 
  `r length(which(residus_nbsin^2>1))/length(residus_nbsin)`% des observations contribuent au mauvais ajustement du modèle. Notre modèle est donc médiocre.

### Coût

```{r residus cout}
residus_cout <- residuals(glm9_cout,type = "deviance") #résidus de déviance
plot(residus_cout^2, main = "Déviances résiduelles au carré \n pour le coût", xlab="Observations", 
     ylab="Déviances résiduelles au carré")
abline(h=1,col='2', lwd=3)
length(which(residus_cout^2>1))/length(residus_cout)
```

  Quant aux déviances résiduelles au carré $\delta^2_i$ représentant le coût, on remarque que la plupart des valeurs s'approchent de 0 et que seul `r length(which(residus_cout^2>1))/length(residus_cout)`% des observations contribuent au mauvais ajustement du modèle. Notre modèle est donc très correct.

## Prédiction

  Dans toute la partie qui suit, nous ne nous intéressons qu'à la base **test** qui constitue 25% de la base de données initiale. Nous allons essayer de prédire les observations qui la constituent. Dans un premier temps, nous ferons la prédiction à l'aide de R sur toutes les données de **test** puis nous essaierons de prendre un cas au hasard et testerons des prédicitons théoriques pour le nombre de sinistres et le coût.

### Nombre de sinistres

```{r prediction nbsin}
test_x=select(test, -c(cout))
test_agr=aggregate(nbsin ~ ., test_x, sum)

#prediction de la base de test
pred = as.data.frame(predict(glm_agreges_binom,test_agr,type = "response"))

diff<-abs(pred-test_agr$nbsin)

kable(summary(diff), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Différence en valeur absolue du nombre de sinistre prédit et du nombre de sinistre réel") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))


stand_error<-sqrt(sum(diff^2)/length(diff))

#affichage des performances
u = data.frame(y = pred$`predict(glm_agreges_binom, test_agr, type = "response")`,nbsin = test_agr$nbsin)
ggplot(data=u,aes(x=nbsin,y=y))+
  geom_point()+
  labs(title ="performances prédictives du modèle sur la base de Test" ,
       y="valeurs prédites",x="valeurs réelles")+
  scale_colour_manual("",values = "red")+
  theme(legend.position="bottom")

```

Les résultats sont très mauvais. En effet, en moyenne on observe une différence de `r summary(diff)[4,]` entre le nombre de sinistre réel et le nombre de sinistre prédit. 
En sachant qu’en moyenne les sinistres valent `r mean(donnees$nbsin)`, cette différence est très élevée.
De plus, l’erreur standard est de `r stand_error` ce qui est très élévé pour la variable nombre de sinistre. 
Le graphique met en avant un mauvais ajustement de notre modèle pour prédire  le nombre de sinistre pour un groupe d'assurés ayant des caractéristiques. Le modèle a tendanceà beaucoup sous-estimer le nombre de sinistre.  

  
### Coût

```{r prediction cout}
test_y=select(test, -c(nbsin))
test_y=subset(test, cout>0)

glm9_cout=glm(formula = cout ~ . -utilisation-sexe-type_territoire-alimentation-presence_alarme-langue-duree_permis_cat-age_cat,
              data = y, family=Gamma(link='inverse'))
plot(glm9_cout)

#recherche de points leviers
plot(influence(glm9_cout)$hat,type="h",ylab="hii")
n=length(y$cout)
p=n-glm9_cout$df.resid
abline(h=3*p/n, col='red')

#prediction de la base de test
pred = as.data.frame(predict(glm9_cout,test_y,type = "response"))

diff<-abs(pred-test_y$nbsin)

kable(summary(diff), format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Différence en valeur absolue du coût prédit et du coût réel") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))


stand_error<-sqrt(sum(diff^2)/length(diff))

#affichage des performances
u = data.frame(y = pred$`predict(glm9_cout, test_y, type = "response")`,nbsin = test_y$cout)
ggplot(data=u,aes(x=nbsin,y=y))+
  geom_point()+
  labs(title ="performances prédictives du modèle sur la base de Test" ,
       y="coûts prédits",x="coûts réels")+
  scale_colour_manual("",values = "red")+
  theme(legend.position="bottom")
```

On voit qu'il n'y a pas vraiement d'individu qui pose problème.
On remarque qu'il y a quelques points leviers, ils ne sont pas considérés comme abérants donc on peut les laisser dans notre étude.
Les résultats sont très moyens. En effet en moyenne on observe une différence de `r summary(diff)[4,]` entre les coûts réels et les coûts prédits. 
En sachant qu’en moyenne les sinistres valent `r mean(donnees$nbsin)`, cette différence est très élevée. 
De plus, l’erreur standard est de `r stand_error` ce qui est très élévé.

Le graphique met en avant mauvais ajustement de notre modèle pour prédire le coût d'un assuré. On peut constater que pour des coûts réels d'environ 0 nos prédictions donnent un coût 
qui varie entre 500 et 3200. Le modèle a tendance à sur-estimer pour les coûts en réalité nuls et à sous-estimer les coûts en réalité élevés.


### Théorique

  Dans cette partie, nous prenons un client au hasard et effectuons des calculs théoriques afin de déterminer le nombre de sinistres qui lui est associé, puis dans un deuxième temps, le coût associé à son(ses) sinistre(s).
  
  Choisissons un homme payant annuellement, un technicien carnivore qui a 40 ans, utilisant sa voiture pour un travail occasionnel dans un territoire urbain, qui est expérimenté, possédant une Nissan assez nouvelle avec alarme et dont le risque d'exposition est jugé très élevé.
  
  Créons un vecteur **carac** rassemblant les caratéristiques de cet assuré:
  
```{r caracteristiques}
carac=y[1,]
carac=select(carac, -c(cout, langue))
```
  
  
#### Nombre de sinistres
  
  Commençons par la prédiction du nombre de sinistres. Rappelons que la formule à utiliser dans ce modèle est $\widehat{Y}_i=exp(X_i^\top\beta)$ Voici les coefficients de la régression sur le nombre de sinistres associés à chaque classe:
  
```{r rappel glm nbsin}
kable(glm1_nb_sinistres$coefficients, format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Coefficients GLM sur le nombre de sinistres") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```
  
  Pour notre individu donc:
- constante: -0.0302768
- paiement annuel: -0.3389220
- technicien: 0
- carnivore: 0
- territoire urbain: -0.2163408
- travail occasionnel: 0
- alarme présente : -0.3555995
- Nissan: -0.3101366
- homme: 0
- entre 36 et 50 ans: 0
- expérimenté: 0
- véhicule assez nouveau: 0
- exposition très élevée: 0

$\widehat{Y}_i=exp(X_i^\top\beta)=exp(-0.0302768-0.3389220-0.2163408-0.3555995-0.3101366)\simeq0.286$

  Théoriquement, on prédit donc que cet assuré type aura 0.286 sinistres. Essayons de trouver $\widehat{Y}_i$ pour ces caractéristiques à l'aide de R et comparons-les:
  
```{r prediction nbsin2}
predict(glm1_nb_sinistres, newdata = y[1,], type = "response")
```
  
  On voit qu'on obtient le même résultat avec R et avec le calcul théorique.
  
#### Coût

  Quant à la prédiction du coût, rappelons que la formule à utiliser dans ce modèle est $\widehat{Y}_i=exp(X_i^\top\beta)$ Voici les coefficients de la régression sur le coût associés à chaque classe:
  
```{r rappel glm cout}
kable(glm9_cout$coefficients, format = "latex",booktabs = TRUE,caption = "Coefficients GLM sur le nombre de sinistres") %>%
  kable_styling(position = "center",font_size = 7,latex_options = c("striped","HOLD_position"))
```
  
  Pour notre individu donc:
- constante: 0.0009564
- paiement annuel: 0.0001172
- technicien: 0
- Nissan: -0.000009238
- véhicule assez nouveau: 0
- exposition très élevée: 0

$\widehat{Y}_i=(X_i^\top\beta)^{-1}=\frac{1}{0.0009564+0.0001172-0.000009238}\simeq939.530$

  Théoriquement, on prédit donc que cet assuré type aura 939.530 sinistres. Essayons de trouver $\widehat{Y}_i$ pour ces caractéristiques à l'aide de R et comparons-les:
  
```{r prediction cout2}
predict(glm9_cout, newdata = y[1,], type = "response")  
```
  
  On voit qu'on obtient un résultat assez proche avec R.

\newpage

# Conclusion

Dans le cadre de cette étude, nous avons pu approximer grâce à plusieurs GLM des variables telles que le nombre de sinistres ou le coût. Ces méthodes sont très utiles dans la tarification afin de déterminer la prime optimale que l’assuré devrait payer tout en payant assez peu pour permettre à l’assurance de rester compétitive et assez pour couvrir le risque du contrat.

Les GLM ont abouti a des résultats assez diversifiés et certaines modélisations se sont avérées meilleures que d’autres. Nous avons par exemple pu modéliser le nombre de sinistres mieux que le coût car ce dernier présentait, malgré le nettoyage des données initial, des données assez extrêmes. De plus, les GLM modélisaient mieux le logarithme du coût. Cependant, les variables qui étaient jugées significatives dans ce modèle ne nous ont pas semblé pertinentes. Nous avons donc opté pour une modélisation du coût directement, même si le modèle colle moins aux données.

Nous considérons que ce projet nous a beaucoup apporté, que ce soit dans la conception de modèle tarifaire ou dans la façon d’aborder le traitement d’une basse de données. Cela nous a permis d’avoir un exemple concret de ce qu’il peut se faire en entreprise.